Конструкция на рисунке состоит из трех одинаковых маленьких шариков массой $m$ каждый, шарнирно соединенных легкими спицами длины $\ell$. В положении равновесия конструкция удерживается вертикальной пружиной жесткости $k$ и имеет форму квадрата.
\begin{enumtask}
	\item Найдите длину $\ell_0$ недеформированной пружины.
	\item Пусть нижний шарик смещен по вертикали (вверх или вниз) на малое (по сравнению с $\ell$) расстояние $x$. Определите изменение $\Delta E\ruindex{пот}$ потенциальной энергии системы.
	\item Пусть нижнему шарику сообщена вертикально направленная скорость $v$. Определите кинетическую энергию $\Delta E\ruindex{кин}$ системы.
	\item Определите период $T$ малых вертикальных колебаний нижнего шарика.
\end{enumtask}
\answer{$\ell_0 = \sqrt{2} \ell - \frac{2 m g}{k}$, $\Delta E\ruindex{пот} = k x^2 / 2$, $\Delta E\ruindex{кин} = m v^2$, $T = 2 \pi \sqrt{\frac{2 m}{k}}$}
\tags{11, россия, колебания}
